@inproceedings{Jiang-Ridouane-Andre-Halle:JEP-TALN:2024,
    author = "Jiang, Yezhou and Ridouane, Rachid and Andr\'e Hall\'e, Pierre",
    title = "Le /r/ du mandarin est-il une fricative plut\^ot qu'une liquide ?",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "451-460",
    note = "",
    abstract = "Cette \'etude contribue au d\'ebat sur la nature phonologique de la consonne du mandarin not\'ee \ensuremath{<}r\ensuremath{>} en pinyin : liquide ou obstruante ? /r/ ou /ʐ/ ? Nous savons que les clusters C1C2 sont d'autant plus sujets \`a la r\'eparation perceptive C1C2 \ensuremath{>} C1{\textschwa}C2 que le profil de sonorit\'e de C1C2 est marqu\'e : pour C1=occlusive, nous devrions observer davantage de r\'eparations lorsque C2 = /s/ que lorsque C2 = /l/. Qu'en sera-t-il avec C2=(/r/ pr\'esum\'e) ? Nous utilisons la difficult\'e de discrimination de C1C2-C1{\textschwa}C2 comme index de r\'eparation de C1C2 (auditeurs mandarins ; stimuli produits par une bilingue mandarin-russe). Conform\'ement aux pr\'edictions, la discrimination est moins bonne pour/s/ que pour /l/. Mais de mani\`ere cruciale, la discrimination est aussi mauvaise pour le /r/ pr\'esum\'e que pour /s/ (p{\textschwa}rou-prou \ensuremath{\approx} p{\textschwa}sou-psou \ensuremath{<}\ensuremath{<} p{\textschwa}lou-plou). Ces donn\'ees sugg\`erent que la consonne not\'ee \ensuremath{<}r\ensuremath{>} du mandarin est plut\^ot une obstruante qu'une liquide : /ʐ/ plut\^ot que /r/.",
    keywords = "liquides,rhotiques,sonorit\'e,perception,groupes consonantiques",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/8324.pdf"
}
